# Доступ к данным в Spring через интерфейс JPA 2
## Введение в JPA2.1
Суть спецификация JPA2.1 заключается в стандартизации программной модели преобразований ORM в средах JSE и JEE
В основу JPA положен интерфейс EntityManager - главное назначение которого, поддержка контекста сохраняемости, в котором будут
храниться все экземпляры сущностей, управляемые этим контекстом.
### Применение аннотаций JPA для преобразований ORM
Аннотация @Repository указывает на то, что в данном классе содержится логика доступа к данным, а каркасу Spring 
предписывает преобразовывать характерные для поставщика услуг исключения в иерархию исключений типа DataAccessException,
определенную в Spring
для внедрения интерфейса EntityManager служит аннотация @PersistenceContext для внедрения диспетчера сущностей

## Выполнение операций в базе данных через прикладной интерфейс JPA
### Запрашивание данных на языке JPQL 

### Запрос нетипизированных результатов
Возникает потребность отправить запрос в базу данных и обработать полученные результаты по собственному усмотрению, а не
сохранять их в преобразованном классе сущности
В результирующем списке (если указаны в операторе JPQL указаны столбцы явно), то прикладной интерфейс JPA возвратит итератор,
где каждый элемент представлен массивом объектов
Каждый массив объектов соответствует записи в результирующем наборе, представленном объектом типа ResultSet
В прикладном интерфейсе JPA имеется более изящное решение, чем обработка массива объектов

## Запрашивание результатов специального типа с помощью выражения конструктора
Прикладному интерфейсу JPA можно предписать сконструировать простой объект POJO непосредственно из каждой записи
для этого описываем объект, который представляет наши поля
В операторе JPQL указывается ключевое слово new вместе с полностю уточненным именем класса SingerSummary, представляющего
простые объекты POJO и предназначенного для сохранения результатов (см. SIngerSummaryUntypeImpl.java)
### Вставка данных
При вызове метода persist(), диспетчер сущностей типа EntityManager сохраняет сущность и делает ее управляемым экземпляром
в контексте сохраняемости
При вызове метода merge() диспетчер сущностей типа EntityManager объединяет состояние сущностей с текущим контекстом сохраняемости
### Обновление данных
обновление, такое же как добавление
удаление альбома для певца стало возможным потому, что в связи "один ко многим" определен атрибут orphanRemoval= true,
предписывающий поставщику услуг JPA (hibernate) удалить все висячие записи, существующие в базе данных, но больше не обнаруженные
в объекте при сохранении
### Удаление данных
прежде всего вызывается метод merge() для объединения состояния сущности с ткущим контекстом сохраняемости, метод вернет
управляемый экземпляр сущности, затем вызывается метод remove(), который передается управляемй экземпляр сущности певца,
метод удаляет запись о певце, а также все связанные с ним сведения, поскольку в преобразовании было задано условие 
cascade=CascadeType.All

## Применение собственного запроса
интерфейс JPA поддерживает выполнение собственных запросов. В частности, диспетчер сущностей типа EntityManager отправит
такой запрос в исходном виде, не производя никакого преобразования или видоизменений
## Применение простого собственного запроса
собственный запрос - это простой оператор SQL для извлечения нужных столбцов
для использования,необходимо составить запрос и вызвать метод createNativeQuery(), которому передается строка запроса и
тип результата, типом результата должен быть класс преобразованной сущности

## Собственный запрос с преобразованием результирующего набора SQL
кроме преобразованного объекта предметной области, можно передавать строку, обозначающую наименование преобразования 
результирующего набора SQL
Преобразование определяется на уровне класса сущности с помощью аннотации @SqlResultSetMapping
преобразование результирующего набора SQL может состоять из одного или более преобразования сущностей и столбцов
интерфейс JPA поддерживает также выполнение собственных запросов с гибкими средствами преобразования результирующих
наборов SQL
### Применение прикладного интерфейса JPA 2 Criteria API для запросов с критериями поиска

## Введение в проект Spring Data JPA
подпроект, разработанный в рамках проекта Spring Data
### Внедрение заивисимостей от библиотек Spring Data JPA
### Абстракция хранилища в Spring Data JPA для операций в базе данных
абстракция информационного хранилаща служит оболочкой, в которую заключается интерфейс EntityManager и предоставляется более 
простой интерфейс для доступа к данным через интерфейс JPA
примечательная особеность в том, что если соблюдать общее соглашение об именовании (например, findByFirstName)
то предоставлять именованный запрос интерфейсу не прийдется, вместо этого спринг дата самостоятельнос соберет
и выведет запрос
### Применение интерфейса JpaRepository
расширение интерфейса CrudRepository (добавляется paging and paging)

## Специальные запросы Spring Data JPA
могут потребоваться специальные запросы, которые нельзя автоматически вывести средствами Spring, в таком случае 
запрос должен быть явно определен с помощью аннотации @Query
### Отслеживание изменений в классе сущности
отслеживание аудиторской информации, которая включает имя пользователя, сформировавшего прикладные данные, дату их формирования,
дату последней модификации, а также имя пользователя, выполнившего последнюю модификацию этих данных
@CreateBy, @CreatedDate, @LastModifiedBy and @LastModifiedDate

## Отслеживание версий сущностей
Hibernate Envers - это модуль Hibernate, предназначенный для автоматизации контроля версий сущностей
### Ввод таблиц для контроля версий сущностей

## Стартовая библиотека Spring Boot для JPA
